%!TEX root = ../masters.tex

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
 % Segundo a \citeonline[3.1-3.2]{NBR6028:2003}, o resumo deve ressaltar o
 % objetivo, o método, os resultados e as conclusões do documento. A ordem e a extensão
 % destes itens dependem do tipo de resumo (informativo ou indicativo) e do
 % tratamento que cada item recebe no documento original. O resumo deve ser
 % precedido da referência do documento, com exceção do resumo inserido no
 % próprio documento. (\ldots) As palavras-chave devem figurar logo abaixo do
 % resumo, antecedidas da expressão Palavras-chave:, separadas entre si por
 % ponto e finalizadas também por ponto.

 % \textbf{Palavras-chaves}: latex. abntex. editoração de texto.

São inúmeras as ferramentas para extração de metadados em artigos científicos, tendo cada uma sua particularidade, tecnologia e técnicas utilizadas. Porém, com a crescente produção científica e a grande variedade de editoras, eventos e congressos, um número cada vez maior de artigos permanece sem uma extração de metadados eficaz, o que dificulta a disseminação de conhecimento e principalmente a pesquisa eletrônica desses documentos.

Este trabalho compara a capacidade de extração correta de metadados de algumas ferramentas pré-selecionadas utilizando para isso um experimento empírico com um conjunto de artigos. Esse conjunto abrange diversas áreas do conhecimento, diversos eventos e formatos visuais diferentes. O experimento foi realizado em ambientes pré-configurados de acordo com a característica técnica de cada ferramenta, permitindo que todos os artigos tivessem seus metadados extraídos por cada uma delas e os resultados comparados individualmente. 

Desta forma, com base nos resultados apresentados, pôde-se identificar o comportamento de cada uma das ferramentas no tocante à sua capacidade de extração correta de metadados. Além disso, foram evidenciadas as principais fragilidades dessas ferramentas; pontos onde seriam necessários ajustes; metadados para os quais se obtém um maior sucesso na extração. Ademais, é apresentado também um índice de confiabilidade, que permite estabelecer para cada ferramenta uma nota. Essa nota é calculada com base nos resultados obtidos na extração de metadados pela seleção de artigos realizada.

\textbf{Palavras-chaves}: artigos científicos, extração de metadados, extração de dados em artigos.

\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}

Currently we can find numerous tools to extract metadata from scientific papers, each one with its own particularity, technology and used techniques. However, with the increasing scientific production and the numerous publishers, events and conferences, a large part of papers still remain without an effective automated metadata extraction, hindering the knowledge dissemination and mainly the electronic search for these documents. 

The present work compares the correct metadata extraction from some preselected tools, using an empirical experiment with a set of scientific papers. This set covers different knowledge areas, conferences and different layouts. The experiment was made inside custom environments according the technologies each tool needs, allowing all papers to have their metadata extracted by each one and comparing results one by one. 

Thereby, according the presented results, it's possible to identify the behavior of each tool related to the right metadata extraction. Moreover, the major weaknesses were identified for each tool; points to be fixed; metadata fields with better extraction results. Furthermore it's also presented a reliability index, that allows to establish a grade for each tool. This grade is calculated based on the metadata extraction results using the selected set of papers.

\textbf{Palavras-chaves}: scientific papers, metadata extraction, data extraction in scientific papers.

% \vspace{\onelineskip}

% \noindent 
% \textbf{Key-words}: latex. abntex. text editoration.
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% resumo em francês 
% \begin{resumo}[Résumé]
%  \begin{otherlanguage*}{french}
%   Il s'agit d'un résumé en français.
 
%    \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
%  \end{otherlanguage*}
% \end{resumo}

% % resumo em espanhol
% \begin{resumo}[Resumen]
%  \begin{otherlanguage*}{spanish}
%    Este es el resumen en español.
  
%    \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
%  \end{otherlanguage*}
% \end{resumo}
% ---